\section{Emparelhamentos máximos e a deficiência de um grafo}

Dado um grafo~\((A,B)\)-bipartido~\G\ e um conjunto~\(X\subseteq A\),
dizemos que~\(|X|-|\adj(X)|\) é a~\defi{deficiência} de~\(X\) (com
relação a~\(A\)), e a denotamos
por~\(\defi{\(\defic_A(X)\)}\). Definimos a ~\defi{$A$-Deficiência
  de~$G$} por~\(\deficiencia_A(G)=\max_{X\subseteq
  A}\defic_A(X)\). Note que a $A$-Deficiência de~\G\ é não-negativa,
uma vez que, para~\(X=\vazio\), temos~\(\defic_A(X)=0\).

%DONE a referência \cite{Ore55} não existe!
Em 1955,~\Ore~\cite{Ore55} publicou uma ``versão defectiva''
do~\mencao{Teorema de Hall} para grafos bipartidos. Em 1958, Berge
obteve uma versão generalizada para grafos arbitrários, tendo como
base o Teorema de Tutte.

\begin{teorema}[\Ore, 1955]\label{teo:Ore_deficiencia}\label{teo:Ore55}
  Se~\G\ é um grafo~\((A,B)\)-bipartido, então~\[\emp
  (G)=|A|-\deficiencia_A(G).\]
\end{teorema}

\begin{prova}
A desigualdade \(\emp(G)\leq|A|-\deficiencia_A(G)\) segue diretamente
da definição de~\(\deficiencia_A(G)\); a desigualdade 
\(\emp(G)\geq|A|-\deficiencia_A(G)\) segue do
Corolário~\ref{cor:emparelhamento_|A|-k}.
\end{prova}


O Teorema~\ref{teo:Ore_deficiencia} afirma que se $G$ é um
grafo~\((A,B)\)-bipartido
então a sua $A$-Deficiência (resp. $B$-Deficiência) é exatamente o
número de vértices em $A$ (resp. $B$) que não são cobertos por um
emparelhamento máximo. 


Definindo-se a \defi{Deficiência de~$G$}, $\deficiencia(G)$, onde $G$
é \((A,B)\)-bipartido, como sendo $\defic_A(G) + \defic_B(G)$, temos
que
 $\deficiencia(G) = \defic_A(G) + \defic_B(G) = 
(|A| - \emp(G)) + (|B| - \emp(G)) = |A\cup B| - 2\emp(G) = |V(G)| - 2\emp(G)$.


Esta igualdade motiva a definição de \textbf{Deficiência} de um 
grafo arbitrário $G$, que mencionamos na próxima subseção. 

% como sendo \textit{o número de vértices não cobertos
% por um emparelhamento máximo em $G$}.  isto é,

% \begin{align*}
%   \deficiencia(G) 
%   &\igual |V| -2\emp (G), \\
%   &\igual \min_{M\in \famm}\bigl\{|V|-2|M|\bigr\},
% \end{align*}
% onde~\famm\ é o conjunto dos emparelhamentos de~\G. 

% Em 1958, Berge~\cite{} provou o teorema a seguir, conhecido
% como~\defi{fórmula de Berge}.


% conclui que a deficiência de um
% grafo bipartido~\G\ é o número de vértices descobertos por um
% emparelhamento máximo, isto é, \(\deficiencia (G)=|V|-2\emp
% (G)\). Esta última igualdade motiva uma definição de defeito para
% grafos arbitrários.

\section{Deficiência em grafos arbitrários}

Seja~\M\ um emparelhamento em~\G. Definimos o~\defi{defeito de~\M}
como sendo o número de vértices não cobertos por~\M. Definimos a
\defi{Deficiência de~\G}, $\deficiencia(G)$,  como sendo o número de vértices não cobertos
por um emparelhamento máximo, isto é,
\begin{align*}
  \deficiencia(G) 
  &\igual |V| -2\emp (G), \\
  &\igual \min_{M\in \famm}\bigl\{|V|-2|M|\bigr\},
\end{align*}
onde~\famm\ é o conjunto dos emparelhamentos de~\G. Em 1958,
Berge~\cite{} provou o teorema a seguir, conhecido como~\defi{Fórmula
  de Berge}.

\begin{teorema}[Fórmula de Berge]\label{teo:formula_Berge}
  Para todo grafo~$G=(V,E)$, tem-se que 
\begin{equation}\label{eq:formula_Berge}
\deficiencia (G) = \max_{S\subseteq V}\bigl\{c_o(G-S) -|S|\bigr\}.
\end{equation}
\end{teorema}

O Teorema~\ref{teo:formula_Berge} é consequência do teorema a
seguir, que quantifica o tamanho de um emparelhamento máximo em im
grafo arbitrário.

\begin{teorema}[Fórmula de Tutte-Berge]\label{teo:formula_Tutte-Berge}
  Para todo grafo~\G=(V,E)\, temos que 
\begin{equation}\label{eq:formula_Tutte-Berge}
\emp (G) = \min_{S\subseteq V} \Bigg\{
\frac{|V| +|S| -c_o(G -S)}{2}
\Bigg\}.
\end{equation}
\end{teorema}

\begin{prova}
  É suficiente provarmos para o caso em que $G$ é
  conexo. Suponha então que $G$ seja conexo.  Primeiramente, demonstramos
  que~\(\emp (G) \leq \frac{1}{2}\min_{S\subseteq V} \bigl\{ |V|
  +|S| -c_o(G -S)\bigr\}\).
  Se  para todo $S\subseteq V$ tem-se que $|S| \geq c_o(G-S)$, pelo
  Teorema de Tutte, $G$ tem um emparelhamento perfeito, e portanto a
  desigualdade vale. Se existe~\(S \subseteq V\)
  tal que~\(c_o(G-S) > |S|\),
  então pelo menos~\(c_o(G-S) - |S|\)
  vértices devem ficar livres em qualquer
  emparelhamento de $G$. Assim, $G$ tem no máximo $|V| - c_o(G-S) -
  |S|$ vértices cobertos, ou seja, temos no máximo
  \(\frac{1}{2}\bigl(|V| - c_o(G-S) + |S|\bigr)\)
  arestas em um emparelhamento, donde segue
  que~\(\emp(G) \leq \frac{1}{2}\min_{S \subseteq V} \bigl\{ |V| + |S|
  - c_o(G-S)\bigr\}\).

A demonstração de~\(\emp (G) \geq \frac{1}{2}\min_{S\subseteq V}
\bigl\{ |V| +|S| -c_o(G -S)\bigr\}\) segue por indução no número de
vértices~\(|V|\). Se~\(|V| = 1\) a fórmula é óbvia, e ambos os
lados resultam~\(0\). Suponha então que~\(|V| > 1\) e que o teorema
valha para todo grafo com menos vértices do que $G$.  Consideramos
dois casos.

\emph{Caso 1.} Existe um vértice~\vv\ que é coberto por todo
emparelhamento máximo de~\G. Seja~\M\ um tal emparelhamento. Considere
o grafo~\(G' \deq G - v\) obtido de~\G\ pela remoção do vértice \vv. 
Seja $V'= V \setminus\{v\}$. Seja~\(e\) a aresta de~\M\ que
cobre~\vv\ e tome o emparelhamento~\(M' = M-e\) de~\glinha. Se existe
emparelhamento de~\(G'\) de tamanho~\(|M'| + 1 = |M| = \emp(G)\), então
existe emparelhamento máximo em~\G\ que não emparelha~\vv.
Logo, ~\(\emp(G') = \emp(G) -1\). Pela hipótese de indução, existe~\(S'
\subseteq V'\) tal que \(|V'| + |S'| - c_o(G'-S') = 2|M'|\).
Considere o conjunto~\(S\deq S'\cup \{\vv\} \subseteq V\) e observe
que, uma vez que~\(G' = G -v\), temos que~\(G' - S' = G - v - S' = G -
S\). Logo, temos que~\(c_o(G'-S') = c_o(G-S)\) e, portanto,
\begin{align*}
|M|
\igual
|M'| + 1
&\igual
\frac{|V'| + |S'| - c_o(G'-S')}{2} + 1\\
&\igual
\frac{(|V'| +1) + (|S'|+1) - c_o(G'-S')}{2}\\
&\igual
\frac{|V| + |S| - c_o(G-S)}{2}\\
&\gigual
\min_{S \subseteq V} \left\{ \frac{|V| + |S| - c_o(G-S)}{2}\right\}.
\end{align*}

\emph{Caso 2.} Todo vértice de~\G\ não é coberto por algum
emparelhamento máximo. Vamos provar que \emph{exatamente} um vértice
fica livre em cada emparelhamento máximo.

Suponha que para todo emparelhamento máximo existam dois vértices livres. Tome então um emparelhamento máximo~\M\ tal que a
distância~\(\mathrm{d}(u,v)\) entre dois vértices
livres~\vu\ e~\vv\ seja mínima. A distância
entre~\vu\ e~\vv\ não pode ser~\(1\), caso contrário podemos adicionar
a aresta~\(uv\) a~\M\ e obter um emparelhamento maior. Além disso,
todo vértice interior num caminho de menor comprimento
entre~\vu\ e~\vv\ deve ser coberto por~\M, caso contrário existiria um
par de vértices livres com distância menor que \(\mathrm{d}(\vu,
\vv)\). Tome~\(s\) um tal vértice e tome~\(N\) um emparelhamento
máximo de \G\ que não cobre~\(s\) e tal que~\(M\cap N\) seja o maior
possível. Note, em particular, que~\vu\ e~\vv\ são cobertos
por~\N\ (e~\emph{não} são cobertos por~\M). Ora, como a cardinalidade
de~\M\ e~\N\ é a mesma, existe um vértice~\(x\neq s\) que é coberto
por~\M, mas não é coberto por~\(N\).

Seja~\(y\in V(G)\) o vértice emparelhado com~\(x\) em~\M. Se~\(y\)
não for coberto por~\(N\) podemos adicionar a aresta~\(xy\) a \(N\),
entrando em contradição com a maximalidade de~\(N\). Se~\(y\) for
coberto por~\(N\), podemos retirar de~\(N\) a aresta que o cobre e
adicionar~\(xy\) em seu lugar, obtendo um emparelhamento \(N'\) com
uma interseção maior com~\M.

Concluímos que todo emparelhamento máximo deixa livre exatamente um
vértice. Portanto, $\emp(G) = (|V|-1)/2$. A Fórmula de Tutte-Berge
segue tomando $S=\emptyset$. 
\end{prova}

\medskip

No Caso~2 da demonstração do Teorema~\ref{teo:formula_Tutte-Berge},
encontramos um grafo~\G\ tal que~\(G -v\) possui um emparelhamento
perfeito para todo~\(v\in V(G)\). Neste caso, dizemos que~\G\ é
\defi{hipoemparelhável}. Mais geralmente, se~\famb\ é uma propriedade
sobre grafos, dizemos que um
grafo~\G\ é~\defi{hipo}-\famb\ se~\(G\) não tem a propriedade $\famb$,
mas \(G -v\) tem a propriedade \(\famb\) para todo vértice~\vv\ de~\G.

Na busca de um emparelhamento com cardinalidade máxima, nos deparamos
com a questão de saber, dado um emparelhamento~\M, se é possível
encontrar um emparelhamento maior. O Teorema~\ref{teo:formula_Berge}
nos dá uma ideia de como proceder. Note que, para todo
conjunto~\S, a fórmula fornece um limitante inferior para o número de
vértices não-cobertos por um emparelhamento máximo. Sabemos que não é
possível encontrar emparelhamento que deixa menos do que~\(c_o(G -S)
-|S|\) vértices livres. Portanto, se~\M\ deixa exatamente~\(c_o(G
-S) -|S|\) vértices livres, para algum~\S, então~\M\ é máximo.

Estruturas como o conjunto~\S, que definem condições necessárias para
alguma propriedade, são chamados de~\defi{certificados}. O conjunto~S,
por exemplo, é um certificado de que \emph{ao menos} certa quantidade
de vértices é deixada livre por um emparelhamento em~\G.

Outro conceito que será útil adiante é o de \emph{testemunha}. Dado um
emparelhamento máximo~\M\ em um grafo~\G, o
%
 Teorema~\ref{teo:formula_Tutte-Berge}
%
garante a existência de um conjunto~\(S\) tal
que~\(|M|=\frac{1}{2}(|V| +|S| -c_o(G -S))\). Um tal conjunto~\(S\) é
dito \defi{testemunha} de~\G. 


\begin{figure}[ht]
\begin{center}
 \PoeFigura{ex-decomposicao-edmonds-gallai}
  \caption{(Decomposição de \Edmonds--\Gallai\ de um grafo~$G$. Note que 
    \(\deficiencia(G)=\max\bigl\{0,c_o(D_G)-|A_G|\bigr\}\), e \(\emp (G) = \bigl(|V| + |A_G| -
    c_o(D_G)\bigr)\!\!\bigm/\! 2\). Figura obtida de Plummer e Lovász~\cite{lovplu86matching}.}\label{fig:Edmonds-Gallai}
\end{center}
\end{figure}


\begin{teorema}[Decomposição de \Edmonds--\Gallai]\label{teo:decomposicao-edmonds-gallai}
  Dado um grafo~\gve, sejam
  \begin{align*}
    D_G &\deq \{v\in V : \text{existe emparelhamento máx.\ em
      \G\ que não cobre \vv} \},\\
    A_G &\deq \{v\in V\setminus D_G: \text{\vv\ é adjacente a algum
      vértice de \(D_G\)}\},\\
    C_G &\deq V\setminus\bigl(D_G \cup A_G\bigr).
  \end{align*}
Então
\begin{enumerate}[a)]
\item \(S=A_G\) é testemunha de~\G;
% isto é, atinge o mínimo no lado direito da Fórmula de
% Tutte-Berge~\ref{eq:formula_Tutte-Berge};
\item \(C_G\) é a união de componentes pares de~\(G-A_G\);
\item \(D_G\) é a união de componentes ímpares de~\(G-A_G\);
\item Todo componente ímpar de~\(G-A_G\) é hipoemparelhável.
\end{enumerate}
\end{teorema}

% O exemplo dado na Figura~\ref{fig:Edmonds-Gallai} foi obtida 
% de Plummer e Lovász\cite{lovplu86matching}.

% \begin{figure}[ht]
% \begin{center}
%  \PoeFigura{ex-decomposicao-edmonds-gallai}
%   \caption{(Decomposição de \Edmonds--\Gallai\ de um grafo~$G$. Note que 
%     \(\deficiencia(G)=\max\bigl\{0,c_o(D_G)-|A_G|\bigr\}\), e \(\emp (G) = \bigl(|V| + |A_G| -
%     c_o(D_G)\bigr)\!\!\bigm/\! 2\). Figura obtida de Plummer e Lovász~\cite{lovplu86matching}.}\label{fig:Edmonds-Gallai}
% \end{center}
% \end{figure}


%% Local Variables:
%% mode: latex
%% coding: utf-8
%% fill-column: 70
%% tab-width: 2
%% End:
